\chapter{Rešeršní část}
Tato kapitola pojednává o~současném stavu realizace procesů na Střední škole a~Vyšší odborné škole reklamní a~umělecké tvorby Michael\footnote{Michael - Střední škola a~Vyšší odborná škola reklamní a~umělecké tvorby, s.r.o., Machkova 1646, Praha 4, 149 00; dostupné z: \url{http://www.skolamichael.cz}.} (dále jen škola Michael). Analyzuje již existující řešení na trhu a~popisuje funkční a~nefunkční požadavky, které vyplynuly z~rozhovoru se zaměstnanci školy.

\section{Současný stav}
V~současné době škola využívá v~České republice velmi rozšířený systém Bakaláři\footnote{Dostupné z: \url{https://www.bakalari.cz}.}, který svou funkčností pokrývá potřeby většiny škol. Ale díky specializaci školy nemůže komerční software pokrýt všechny tyto potřeby. Konktrétně se u~školy Michael jedná o~požadavky na správu závěrečných prací a~praxí, na které studenti školy dochází, dále pak na volbu volitelných předmětů studenty školy, vyhodnocení výsledků voleb studentů a~následné vytvoření úvazků učitelů dle vypsaných předmětů.

Celkem vzniknou tři moduly, které ve výsledku pokryjí potřeby školy Michael. V~rámci práce „\textit{Webová administrace informačního systému pro střední školu}'' \cite{trbola} vznikne administrace, databáze studentů, tříd a~učitelů. V~rámci práce \enquote{\textit{Modul pro evidenci praxí a~závěrečných prací pro informační systém střední školy}} vznikne modul pro správu praxí a~závěrečných prací a~součástí této práce je implementace modulu pro tvorbu úvazků a~výběr volitelných předmětů.

\subsection{Výběr volitelných předmětů}
V~praxi nyní funguje výběr volitelných předmětů papírovou formou. Zaměstnanci školy připraví papírový dotazník \ref{img:dotaznik}, který následně rozdají studentům školy. Vyplněný dotazník poté studenti odevzdají třídnímu učiteli. Z~odevzdaných dotazníků se vytvoří statistika preferencí volitelných předmětů studenty a~vyberou se nejvíce žádané předměty, které budou následující školní rok vyučovány.

\begin{figure}[h!]\centering
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{img/dotaznik.png}
    \caption{Papírová forma dotazníku pro výběr volitelných předmětů}
    \label{img:dotaznik}
  \end{figure}
\clearpage
Toto řešení s~sebou nese mnoho komplikací, které celý proces vypisování volitelných předmětů ztěžují. Studenti si mohou vybírat z~několika skupin předmětů, kdy se typicky jedná o~výběr určitého minimálního počtu předmětů z~nabídky a/nebo výběr určitého minimálního počtu hodin týdně z~nabídky předmětů. Studenti v~dotazníku vyplní svou preferovanou volbu a~také volbu náhradní, pokud by se jimi preferovaný předmět z~kapacitních důvodů následující školní rok nevyučoval. 

Studenti často dotazníky neodevzdají včas, vůbec, nebo je odevzdají neúplně vyplněné, což komplikuje jejich zpracování.

Z~analýzy tedy vyplynulo, že je potřeba implementovat rozhraní, které umožní zaměstnancům školy vytvořit pro každý studijní obor a~ročník nabídku předmětů, ze které si studenti po přihlášení jimi preferované předměty vyberou. Je potřeba, aby aplikace validovala informace zadané studenty a~neumožnila jim odeslat neúplné nebo chybné údaje.

\subsection{Tvorba úvazků}
V~současné době tvorba úvazků probíhá pomocí papírových tabulek, které si připravují zaměstnanci školy. Toto řešení s~sebou přináší mnohé komplikace, jako je například nepřehlednost a~neefektivita. Navíc je na škole potřeba zavést systém pro sběr požadavků učitelů jak na svůj rozvrh, tak například na třídy, ve kterých chtějí vyučovat. Zavedení sběru požadavků by v~současné době ještě více zkomplikovalo práci a~přineslo více papírových formulářů, což není žádoucí. Proto je třeba vytvořit rozhraní pro sběr požadavků od učitelů v~elektronické
podobě a~zohlednit je poté při tvorbě úvazků, která by měla nově probíhat také elektronickou formou.

\section{Existující řešení}
Na trhu existují mnohá řešení informačních systémů pro školy. Většina z~nich jsou modulární a~pokrývají tak požadavky většiny základních a~středních škol.

\textit{\enquote{Ústav pro informace ve vzdělávání uskutečnil v~roce 2004 dotazníkového šetření, kterého se zúčastnilo 4 172 ZŠ, SŠ, VOŠ a~pomocných škol. Z~šetření vyplynulo že, 52 \% škol vede evidenci žáků s~využitím evidenčního SW, tedy nějakého elektronického IS.}}\cite{rvp_clanek} 

Toto číslo lze porovnat se zjištěním, které ve své výroční zprávě za školní rok 2016/2017\cite{csi_vz} prezentovala Česká školní inspekce\footnote{Česká školní inspekce, dostupné z: \url{http://www.csicr.cz}.\label{ref_foot_csi}}.

Česká školní inspekce rozdělila zkoumané školy na tři skupiny -- malé ZŠ, velké ZŠ a~SŠ+VOŠ. Ve skupině \enquote{malé SŠ} využívá interní informační systém 90,1 \% škol, u~skupiny \enquote{velké ZŠ} činí podíl 99,1 \% a~u~\enquote{SŠ+VOŠ} 98,9~\%. Celkově se tedy podíl škol, které využívají informační systém k~vedení vnitřní agendy, pohybuje nad 90 \%. Tento nárůst má podle Česká školní inspekce na svědomí jednak rozšíření informačních technologií, jednak nárůst agendy a~výkazů, které musejí školy vést a~uchovávat. Podle ČŠI lze užívání informačních systémů ve školství hodnotit jako významně pozitivní.\cite{csi_vz}

\enquote{\textit{Téměř všechny velké základní, střední a vyšší odborné školy využívají pro vedení svých
agend k tomu určené specifické informační systémy. Přibližně desetina malých základních škol pak tyto systémy nevyužívá. Významně jsou zastoupeny čtyři produkty konkrétních dodavatelů informačních systémů pro správu agend školy (pokrytí více než 10 \% škol v daném segmentu).}}\cite{csi_vz} 

\begin{figure}[h!]\centering
    \centering
    \includegraphics[width=13cm]{img/graf_csi.png}
    \caption[Využití informačních systémů pro vedení agend školy]{Využití informačních systémů pro vedení agend školy – podíl ZŠ, SŠ a VOŠ (v \%)\cite{csi_vz}}
    \label{img:graf_csi}
  \end{figure}

Podle ankety, která byla spuštěna 2. listopadu 2015 a~běží dosud v~diskusním fóru na portálu \verb|rvp.cz|\footnote{Metodický portál RVP.CZ, dostupné z: \url{https://rvp.cz}}, který je určen pro podporu vzdělávání, jsou nejčastěji využívané systémy s~podílem zastoupení v~\% následující:

\begin{description}[labelindent=0.7cm]
    \item[Bakaláři]\footnote{Dostupné z: \url{https://bakalari.cz/}.} -- 39 \%
    \item[Škola OnLine]\footnote{Dostupné z: \url{https://www.skolaonline.cz/}.} -- 19 \%
    \item[dm Software]\footnote{Dostupné z: \url{https://portal.dmsoftware.cz/}.} -- 12 \%
    \item[aSc Rozvrhy]\footnote{Dostupné z: \url{https://www.asctimetables.com/}.} -- 8 \%
    \item[iŠkola]\footnote{Dostupné z: \url{https://www.iskola.cz/}.} -- 7\%
    \item[SAS]\footnote{Dostupné z: \url{http://sas.edookit.cz/}.} -- 7 \%
  \end{description}
  
\clearpage
V~následující části budou popsány dva systémy, které mají podle ankety nejvyšší podíl zastoupení -- \verb|Bakaláři| a~\verb|Škola OnLine|. Další řešení v~pořadí od firmy \verb|dm Software| je velmi podobné systému \verb|Škola OnLine|, použité moduly jsou téměř identické po stránce funkční i~vzhledové.

\subsection{Bakaláři}
Informační systém \verb|Bakaláři| patří mezi nejrozšířenější v~českých školách, jak uvádí sám výrobce.\cite{bakalari} Jedná se o~modulární systém, který lze provozovat na školní síti, plně v~tzv. cloudu\footnote{na vzdáleném úložišti, na které mohou uživatelé přistupovat odkudkoliv} nebo kombinovaně, tedy běžící na vlastní infrastruktuře školy a~plně zálohované na vzdálené úložiště. Celý systém se skládá z~modulů, které školy mohou podle potřeby dokupovat od výrobce. Mezi hlavní moduly systému patří:
\begin{description}[labelindent=0.3cm, style=nextline]
    \item [Evidence žáků a~zaměstnanců, školní matrika] Modul umožňuje správu a~evidenci veškerých osob, o~kterých škola uchovává osobní údaje, včetně osobních údajů o~rodičích žáků. Modul umožnuje vést u~každého žáka průběžnou i~pololetní klasifikaci. Nabízí export dat pro MŠMT a~také sumarizaci údajů pro tisk.
    \item [Internetová žákovská knížka] Jedná se o~samostatnou webovou aplikaci, která žákům a~jejich rodičům zpřístupňuje údaje o~klasifikaci, docházce a~rozvrhu studenta. Aplikaci lze využít jako nástroj pro komunikaci rodičů se zaměstnanci školy jako je např. omlouvání žáků z~vyučování. 
    \item [Rozvrh hodin, suplování, plán akcí školy, rozpis maturit] Poskytuje prostředí pro tvorbu rozvrhů, které hlídá kolize i~využití jednotlivých učeben. Pro rozšíření této funkcionality obsahuje systém generátor, který se snaží předejít kolizím. Umožňuje vypisovat suplování, akce školy a~plánovat časy a~využití učeben při maturitách.
    \item [Třídní kniha, tematické plány] Elektronická třídní kniha umožnuje zapisovat absenci žáků učiteli přímo v~počítači v~učebně. Tato data jsou okamžitě přístupná také v~internetové žákovské knížce, kam mají přístup studenti i~jejich rodiče. Na systém lze rovněž napojit i~systém elektronické evidence příchodů a~odchodů z~budovy školy.
    \item [Přijímací zkoušky, knihovna, inventarizace] Je skupina jednotlivých drobných modulů, které zajišťují evidenci uchazečů o~studium, evidenci výtisků a~vypůjček ve školní knihovně nebo inventarizaci školního majetku.
\end{description}
K~dispozici jsou další drobné moduly, které usnadňují například evidenci úrazů, hospitací, cestovních příkazů, příjímacích zkoušek, skladu nebo pracovních dohod. Pro žáky a~jejich rodiče existuje také aplikace pro mobilní telefony - \verb|Bakaláři - oficiální aplikace|\footnote{Dostupná pro Android, iOS, Windows 10}, která napomáhá ke zpřístupnění údajů.

\subsection{Škola OnLine}
\enquote{\textit{Škola OnLine je moderní školní informační systém, který umožňuje rychle a~efektivně zpracovávat veškerou školní agendu při zachování vysokého uživatelského komfortu. Jedná se o~webovou aplikaci, což znamená, že je dostupná 24 hodin denně prostřednictvím Internetu, a~to při využití pouze běžného webového prohlížeče bez nutnosti jakékoliv další instalace.}}\cite{skolaonline_uvod}

Podobně jako systém \verb|Bakaláři| i~zde se jedná o~modulární systém, jehož cena se odvíjí právě od počtu zakoupených modulů. Narozdíl od \verb|Bakalářů| se jedná kompletně o~webovou aplikaci, což umožňuje přistupovat k~funkcím systému pouze pomocí webového prohlížeče bez nutnosti instalace proprietárního software na klientský počítač.

Moduly tohoto systému téměř identicky kopírují funkcionalitu i~rozdělení modulů v~systému \verb|Bakaláři|, proto je níže uveden pouze výčet hlavních modulů bez jejich popisu.

\begin{description}[labelindent=0.3cm]
    \item [Jádro systému]
    \item [Školní matrika, evidence osob]
    \item [Rozvrh a~suplování]
    \item [Třídní kniha a~evidence docházky]
    \item [Evidence průběžného hodnocení]
    \item [Uzávěrky známek a~tisk vysvědčení]
    \item [Návrhář tiskových sestav a~dokumenty]
    \item [Export dat ze školní matriky pro MŠMT]
  \end{description}

  Systém taktéž nabízí mobilní aplikaci\footnote{Dostupná pro Android, iOS, Windows Phone} pro podporu přístupnosti dat pro žáky a~rodiče. Mezi další moduly patří například: učební plány, zápis do 1.~ročníku, knihovna, sklad. Navíc systém obsahuje modul pro správu veřejných webových stránek školy.

\chapter{Analýza a~návrh}
\section{Funkční požadavky}
Ke správě a~tvorbě nabídky volitelných předmětů k~zápisu, ale i~k~vytvoření úvazků vyučujících je potřeba v~databázi evidovat veškeré informace o~učitelích, třídách a~studentech - tuto funkcionalitu poskytuje modul administrace vytvořený v~rámci práce \cite{trbola}. Autorem vytvořený modul bude navíc evidovat všechny předměty vyučované na škole, zápisy volitelných předmětů a~vztahy mezi nimi a~studenty. Všechna data o~zápisech a~odpovědích studentů musejí být držena v~historii a~snadno dohledatelná.

\subsection{Vypsání nabídky volitených předmětů}
Aplikace musí umožňovat vytvořit nabídku volitelných předmětů k~zápisu (dále jen zápis) pro studenty daného studijního oboru v~daném ročníku. Například tedy vytvořit zápis pro studenty oboru \enquote{Filmová tvorba}, kteří jsou aktuálně ve druhém ročníku studia na škole. Dále je třeba některé předměty definovat jako navazující na jiné a~neumožnit studentům si takový předmět zapsat, pokud nestudovali požadované předchozí předměty.

Každý zápis se skládá z~několika skupin předmětů, které mohou být trojího typu:
\begin{description}[labelindent=0.3cm, style=nextline]
    \item[Automaticky zapsané předměty pro všechny] Předměty obsažené v~této skupině jsou specifické pro daný obor a~ročník, ale jsou zároveň i~povinné. Proto jsou zapsány automaticky bez nároku studentů na výběr.
    \item[Výběr minimálně \emph{n} hodin z~nabídky] Z~této skupiny předmětů si student musí vybrat minimální daný počet hodin za týden. Zadáno je také maximum hodin, které volba studenta musí splňovat.
    \clearpage
    \item[Výběr minimálně \emph{n} předmětů z~nabídky] Z~této skupiny předmětů je student povinnen si vybrat minimální daný počet předmětů. Volba studenta musí také respektovat zadané maximum.
  \end{description}

Zápis musí být pro studenty dostupný pouze v~daném časovém období a~součástí zápisu musí být stručný popis a~návod pro studenty.

\subsection{Volba volitelných předmětů studenty}
Studenti školy se pomocí vygenerovaného kódu přihlásí do webové aplikace, kde uvidí seznam zápisů, které se jich týkají. U~vybraného zápisu se zobrazí doprovodný text k~zápisu a~také nabídka předmětů formou formuláře. Studenti si vybírají z~vypsaných skupin předmětů tak, aby jejich volba splňovala příslušná kritéria. Každý student provede v~dané skupině předmětů celkem dvě volby:
\begin{description}[labelindent=0.3cm]
    \item[Primární volba] studenta jsou předměty, které student preferuje k~zápisu.  
    \item[Náhradní volba] studenta jsou předměty, které budou studentovi přiřazeny, pokud některý předmět, který si zvolil jako primární, nebude vypsán.     
\end{description}

Systém nesmí umožnit studentovi odeslat a~uložit volbu, která nesplňuje požadavky na minimální a~maximální počty primárně vybraných předmětů a~hodin.

Po ukončení zápisu a~vyhodnocení výsledků musí systém studentovi po přihlášení zobrazit, které předměty mu byly přiřazeny.

\subsection{Vyhodnocení zápisu volitelných předmětů}
Po ukončení zápisu je potřeba vyhodnotit volby studentů a~vytvořit statistiku zájmu o~předměty a~zároveň zobrazit počty preferovaných a~náhradních voleb ke každému předmětu.

Administrátor poté každému studentovi dle kapacity předmětu, zájmu o~předmět a~podle volby studenta přiřadí předměty tak, aby byly splněny požadavky na minimální a~maximální počty hodin nebo předmětů.

Systém by měl administrátora, který provádí vyhodnocení zápisu upozornit, pokud některý z~žáků má přiřazeno více nebo méně předmětů a~hodin. Dále je požadováno zachování původních odpovědí studentů v~systému.

\clearpage
\subsection{Evidence předmětů a~aprobací}
Evidence předmětů je nezbytnou součástí systému. Systém musí evidovat název předmětu, jeho kód a~popis předmětu, který by měl pomoci studentům při zapisování předmětů. Každý předmět může obsahovat libovolný počet skupin, do kterých jsou studenti rozděleni.
Systém musí umožnit ke každému učiteli evidovaném v~systému přiřadit předměty, které smí vyučovat.

\subsection{Sběr požadavků od učitelů}
Systém musí každému přihlášenému učiteli zobrazit formulář pro výběr preferovaných tříd a~předmětů. Také musí umožnit vyplnit požadovaný počet vyučovacích hodin a~zobrazit tabulku reprezentující rozvrh hodin, ve které si učitel vybere hodiny, které preferuje vyučovat. Systém by měl kontrolovat, zda se preference na vyučovaný předmět shodují s~požadovaným týdenním úvazkem učitele.

\subsection{Tvorba úvazků}
Po vyhodnocení zápisu a~dokončení sběru požadavků na výuku a~úvazky od učitelů je potřeba přiřadit jednotlivé třídy a~předměty k~učitelům. Nejprve se v~systému přiřadí vyučované předměty k~jednotlivým třídám.

V~dalším formuláři se zobrazí takto vypsané paralelky spolu s~vypsanými volitelnými předměty ze zápisů a~seznam učitelů. Systém umožní přiřadit paralelky k~učitelům a~přitom zobrazovat aktuální a~požadovaný úvazek učitele. Systém by měl umožnit filtrování podle předmětů jak mezi aprobacemi učitelů, tak mezi vypsanými paralelkami. Zároveň systém musí upozornit administrátora, pokud přiřadí předmět k~učiteli, který nemá aprobaci jej vyučovat.

\subsection{Test dat}
Pro zjištění aktuálního stavu zápisů budou sloužit testy dat. Je vhodné testovat stav vyplněnosti zápisů, vypsat studenty, kteří dosud zápis nevyplnili, vypsat nevyhodnocené zápisy a~zkontrolovat úvazky učitelů.

Při porušení některých podmínek vhodně upozornit administrátora nebo samotné studenty, aby zápis vyplnili.

\clearpage
\subsection{Export dat}
Další nepostradatelnou funkcionalitou je vytváření výpisů dat z~databáze. Výpisy by se měly zobrazit v~aplikaci, ale měly by být k~dispozici i~pro tisk a~ke stažení. Dostupné by měly být minimálně tyto výpisy:
\begin{itemize}
    \item učitel a~předměty, které vyučuje
    \item student a~jeho předměty
    \item učitel a~úvazky
    \item předmět, vyučující učitel a~zapsaní studenti podle tříd
\end{itemize}
\clearpage

\section{Nefunkční požadavky}
Z~důvodu dostupnosti zápisu předmětů studenty je vhodné implementovat systém jako webovou aplikaci dostupnou on-line. Dále je žádoucí její fungování na běžném ne příliš drahém webhostingu, aby nedošlo k~zbytečnému zatížení rozpočtu školy.

\subsection{Webová aplikace}
\begin{description}[labelindent=0.3cm, style=nextline]
    \item[Responzivní design] Webové rozhraní musí být korektně zobrazováno jak na osobních počítačích, tak mobilních telefonech i~tabletech.
    \item[Kompatibilita se všemi běžnými prohlížeči] Internet Explorer 10+, Microsoft Edge, Opera 10+, Firefox 35+, Chrome 55+
\end{description}

\subsection{Technologie}
Zvolené technologie řešení vyplývají z~technologií použitých v~jádře informačního systému, které musí modul pro zachování kompatibility také využívat.

\begin{description}[labelindent=0.7cm]
    \item[PHP 7+]
    \item[Symfony 3.4.6]
    \item[MySQL 5+]
    \item[Doctrine 2.5]
    \item[HTML 5]
    \item[CSS 3]
    \item[Sass]
    \item[Composer]
    \item[Gulp]
    \item[Yarn]
    \item[JavaScript]
    \item[jQuery 1.9+]
    \item[Bootstrap 3+]
    \item[Twig]
\end{description}

Validace formulářů musí probíhat také na straně serveru, aby nebylo možné ji obejít pouhým vypnutím JavaScriptu v~prohlížeči.

\section{Uživatelské role}
Protože se jedná o~uzavřený systém pouze pro studenty a~učitele školy Michael, neexistuje žádná veřejná část pro anonymní uživatele a~každý účastník se musí přihlásit. Studenti mají přístup pouze do rozhraní pro zápis. Ostatní uživatelé do plné administrace systému. Přihlášení studentů je řešeno v~rámci této práce, přihlašování učitelů a~administrátorů obstarává administrace, do které se tento modul po dokončení integruje.

\bigskip
\noindent
Role přihlášených studentů -- prostředí zápisu:
\begin{itemize}
    \item Student
\end{itemize}

\bigskip
\noindent
Následující role vždy přejímá oprávnění skupin pod sebou.
Role přihlášených uživatelů -- prostředí administrace:
\begin{itemize}
    \item Administrátor \\
    Administrátor v~rámci administrace má veškerá oprávnění kromě oprávnění pro vyplnění požadavků na úvazek, pokud nemá zároveň roli učitele. Oprávnění umožňuje kompletní správu zápisů, aprobací a~předmětů. Dále je zpřístupněna funkce pro zpracování výsledků zápisu. Uživatel spravuje úvazky učitelů, přiřazuje učitelům vyučované předměty, vyhodnocuje zápisy a~provádí kompletní správu systému.
   % \item Třídní učitel \\
   % Uživatelé s~touto rolí mohou prohlížet výsledky zápisu, testovat stav vyplnění zápisu volitelných předmětů své třídy a~exportovat výpisy týkající se dané třídy.
    \item Učitel \\
    Učitel má oprávnění vyplnit své požadavky na úvazek, preferované předměty a~třídy pro další školní rok.
\end{itemize}
